\exsection{sec:se:focal}

\exsubsection{sec:se:focal:contrastive}

\begin{examples}
	\begin{example}{2}{01chr}{61}{***}
		Ealle þás gesceafta habbað anginn · ⁊ sume eac ende sƿá sƿá ƿe ǽr cƿǽdon · ác \hlA{se soða syppend} næfð nán angin · forðan þe he ís him sylf angin · na gesceapen · ne geƿorht ·

		\dhl{Se} geƿorhte ealle þing · ⁊ ƿunað · á · ón ǽcnysse.
	\end{example}
	\begin{example}{17}{03bas}{499}{N}
		Þa ƿearð þam abbode æt-eoƿed · \hlA{án fyren sƿer} ·\\
		\dhl{se} stód úp aþenod · oð þá steapan heofonan ·\\
		⁊ him com stemn ufan þus clypiende hlude ·
	\end{example}
	\begin{example}{21}{03bas}{610}{***}
		{\ellipsis}\\
		þa grapode se læce his lima eft · ⁊ cƿæð ·

		Ðin mægn is aterod · ⁊ þa mihte þu næfst ·

		Basilius him cƿæð to ·

		Ƿe habbað \hlA{þone scyppend} ·\\
		þe  gecynd gescéop · ⁊ \dhl{se} us ge-strangað ·
	\end{example}
	\begin{example}{74}{12wed}{79}{H}
		Ƿe sceolan geƿilnian symle þæs ecean lifes ·\\
		forþan þe on þam life syndon gode dagas ·\\
		na sƿa þeah manega dagas ac {\nextpage} \hlA{an} · \dhl{se} ne geendað næfre ·
	\end{example}
	\begin{example}{93}{16mem}{55}{***}
		Dauid for his man-þƿyrnysse ⁊ mild-heortnysse ·\\
		ƿearð gode gecƿeme ⁊ to cynincge gecoren ·\\
		sƿa  god sylf cƿæð þus be him ·

		Ic afunde me \hlA{dauid iessan sunu} · æfter minre heortan\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} minne ƿillan mid ƿeorcum gefremð ·
	\end{example}
	\begin{example}{102}{17aug}{266}{***}
		Nu behofað ure freo-dom æfre godes fultumes ·\\
		forþan ðe ƿe ne doð nan god butan \hlA{godes} fultume ·

		\dhl{Se} ús geƿissige · á on ðysre ƿorulde ·\\
		⁊ to þam ecan life gelæde þurh hine sylfne ·\\
		sƿa sƿa hé þam eallum behét þe hine lufiað ·
	\end{example}
	\begin{example}{146}{22apo}{214}{***}
		Ic offrige me sylfne\\
		for minū gastlicū bearnū þe ic hér gode gestrynde ·\\
		⁊ sƿa hƿá sƿa hine ne gebit to þam heofonlican gode ·\\
		\hlA{\dhl{se}} bið ecelice for-demed on þā ecan fyre ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{161}{25mac}{684}{N/H}
		On þam dagum ƿæs alyfed to alecgenne his fynd ·\\
		⁊ sƿiþost ða hæðenan þe him hetole ƿæron ·\\
		⁊ \dhl{se} ƿæs godes ðegen þe ða sƿiðost feaht\\
		ƿið heora onƿinnendan to ƿare heora [leoda] ·\\
		ac crist on his tocyme us cydde oðre ðincg ·\\
		⁊ het us healdan sibbe · ⁊ soðfæstnysse æfre ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{168}{27cru}{14}{H}
		Nu freolsige ƿe \hlA{þone dæg} þe heo on afunden ƿæs ·\\
		þam hælende to ƿurðmynte þe ƿolde on hire þroƿian ·\\
		\dhl{se} bið ofer eastrū · on ymbryne þæs geares ·\\
		⁊ ƿe healdað on hærfest mid halgum þenungum\\
		oþerne freols-dæg on þam þe heo geferod ƿæs\\
		eft to hierusalem sƿa sƿa ƿe her æfter secgað ·
	\end{example}
	\begin{example}{170+the}{27cru}{165}{***}
		Næron þa iudeiscan ne se dyrna læƿe\\
		þurh god geneadode · to ðam gramlican geþeahte ·\\
		ac þa þa \hlA{crist} geseah · se þe ge-sihð ealle þing\\
		heora yfelan ƿillan · þa aƿende \dhl{þe} hit to gode ·\\
		sƿa  heora yfelnyss us becom to hæle ·
	\end{example}
	\begin{example}{177}{29dio}{169}{N±}
		Ac sƿa hraðe sƿa hi ge-saƿon his scinendan neb-ƿlite\\
		mid þam heofonlican leohte · þonne ledon þa hæðenan\\
		heora ƿæpna adune · ⁊ mid ƿundrunge hi astræhton\\
		to þam halgan bisceope · biddende forgifennysse ·

		Oððe gif \hlA{heora ænig} nolde þonne git gelyfan ·\\
		ðonne ƿearð \dhl{se} afyrht · ⁊ fleah him aƿeg ·
	\end{example}
	\begin{example}{180}{31mar}{157}{N}
		He ƿearð sƿa-þeah ge-bunden bæftan to his bæce ·\\
		⁊ \hlA{heora anum} {\nextpage} betæht  he hine bereafode ·

		Þa ongan \dhl{se} hine befrinan hƿæðer he forht ƿære ·\\
		oððe hƿæt he manna ƿære · oþþe he cristen ƿære ·
	\end{example}
	\begin{example}{217}{03bas}{549}{N}
		Git þa basiliu᷒~{\sicskeat} gebæd for  ƿíf ·\\
		ƿaciende þa niht · ⁊  ge-ƿryt ageaf\\
		þam fore-sædan ƿífe · ⁊ þá ƿæron þa synna\\
		ealle adilegode butan \hlA{anre synna} ·

		\dhl{Seo} ƿæs seo mæste · ⁊ heo ƿearð þa æmod ·\\
		biddende {\nextpage} mid ƿope þone halgan ƿer ·\\
		 he þa mycclan synne mild-heort-lice adilegode ·\\
		sƿá sƿá he dide þa oðre · þurh his drihtnes unnan ·\\
		þa cƿæð se erce-biscop ·
	\end{example}
	\begin{example}{278}{14geo}{71}{***}
		Þa cƿæð eft se dry · Git ic dó \hlA{an þincg} ·\\
		⁊ gif him \dhl{} ne derað · Ic buge to criste ·
	\end{example}
	\begin{example}{354}{07agn}{274}{***}
		Ongin anrædlice ðu æðele constantia ·\\
		⁊ gelyf ðæt \hlA{se hælend} þe ge-hælen mæge ·\\
		ðurh \dhl{þone} þu scealt underfón · ðinra ƿunda hæle ·
	\end{example}
	\begin{example}{355}{08aga}{89}{***}
		Gif ðu me sƿingla behætst · ic hæbbe \hlA{þone halgan gast} ·\\
		þurh \dhl{ðone} ic forseo ealle þine sƿingla ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{371}{34cec}{123}{D}
		\hlA{Godes engel} me tæhte ·\\
		⁊ \dhl{þon\textit{e}} þu miht geseon gif ðu soðlice bist\\
		on fulluhte aþƿogen frā þā fulū deofol-gilde ·
	\end{example}
	\begin{example}{372}{34cec}{163}{***}
		\hlA{An god} is ælmihtig\\
		on his mægen-þrymnysse ƿunigende · \dhl{Ðon\textit{e}} arƿurðiað ƿe cristenan\\
		æfre on þrynnysse · ⁊ on soðre annysse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{390}{07agn}{38}{D}
		He æt-eoƿde me eac · \hlA{his ænlican hordas} ·\\
		\dhl{ða} he me gehét · gif ic him gelæste ·
	\end{example}
	\begin{example}{394}{11mil}{259}{***}
		Ða gedyde se dema sƿa sƿa se deofol gebeotode ·\\
		het hi ealle forbærnan on sƿiðe bradū fyre ·\\
		ac \hlA{þa bán} belifon æfter þam bærnette ·\\
		\dhl{þa} aƿurpon þa hæðenan into ðam ƿidgillū streame ·
	\end{example}
	\begin{example}{408}{25mac}{693}{***}
		{\ellipsis}\\
		ac crist on his tocyme us cydde oðre ðincg ·\\
		⁊ het us healdan sibbe · ⁊ soðfæstnysse æfre ·\\
		⁊ ƿe sceolon ƿinnan ƿið \hlA{þa ƿælhreoƿan fynd} ·\\
		 synd ða ungeseƿenlican · ⁊ \hlA{þa sƿicolan deofla}\\
		þe ƿillað ofslean ure saƿla mid leahtrum ·\\
		ƿið \dhl{ða} ƿe sceolon ƿinnan mid gastlicū ƿæpnum ·\\
		⁊ biddan us gescyldnysse simle æt criste ·\\
		 ƿe moton ofer-ƿinnan þa ƿælhreoƿan leahtras ·\\
		⁊ þæs {\nextpage} deofles tihtinge ·  he us derian ne mæge ·
	\end{example}
	\begin{example}{415}{34cec}{114}{D}
		Ƿe habbað \hlA{cyne-helmas} halige mid us\\
		scinende sƿa sƿa rose · ⁊ snaƿ-hƿite sƿa sƿa lilie ·\\
		\dhl{þa} þu ne miht geseon þeah þe hí scinende beon ·
	\end{example}
	\begin{example}{425}{02eug}{260}{***}
		{\ellipsis}\\
		ac crist sylf asende sƿægende \hlA{fýr}\\
		ufan of heofonum · \dhl{þæt} menn onhaƿoden\\
		to melantian botle · ⁊ hit mid ealle forbernde ·\\
		sƿá  ðǽr næs to lafe nanðing þe hyre ƿæs ·
	\end{example}
	\begin{example}{472}{29dio}{14}{***}
		Þa cƿ̅ dyonisius · þeos deorce niht getacnaþ
		\hlA{micel leoht} toƿerd eallum middan-earde
		\dhl{} god sylf gesƿutelað soðlice mann-cynne ·
	\end{example}
	\begin{example}{482}{34cec}{175}{***}
		{\ellipsis}\\
		ac ic axie git be \hlA{þam oþrū life}\\
		hƿa \dhl{} gesaƿe · ⁊ siððan come hider ·
	\end{example}
	\begin{example}{580}{01chr}{129}{***}
		Eal sƿá be \hlA{gehƿylcum oðrum þingum} þe heo ǽr cuðe · oððe ne cuðe · heo mæg on hire mode gescyppan · þonn\textit{e} heo gehyrð be \dhl{þā} spræcan ·
	\end{example}
	\begin{example}{582}{01chr}{225}{***}
		Ðære saƿle ƿlyte ís  heo ƿisdom lufie · ná \hlA{ðone eorðlican ƿisdom} be \dhl{þā} \thehl{þe} þús aƿriten ís ·

		Sapientia hui᷒ mundi · stultitia est apud d\textit{eu}m · Þysses middan-eardes ƿysdom · ís stuntnis ætforan gode ·
	\end{example}
	\begin{example}{583}{01chr}{231}{***}
		\hlA{Þæs ƿisdom} ís aƿryten on halgū bocū · ⁊ be \dhl{ðam} ís þus gecƿæden ·

		Omnis sapientia a d\textit{omi}no d\textit{e}o est · Ælc ƿisdom ís of gode ·
	\end{example}
	\begin{example}{586}{02eug}{242}{***}
		Her synd eac \hlA{þá cnihtas} · þe ic cydde mine digolnysse ·\\
		protus · et iacinctus · þine fostercyld ·\\
		mid \dhl{ðam} ic becóm to \hlA{cristes} scole ·\\
		⁊ þǽr ón drohtnode oð þisne andƿærden dǽg ·\\
		⁊ \dhl{ðam} ic ƿylle æfre oð ende þeoƿian ·
	\end{example}
	\begin{example}{610}{07agn}{27}{D}
		Ic hæbbe \hlA{oðerne lufiend} ·\\

		{\ellipsis}\\

		\dhl{Þam} anū ic healde minne truƿan æfre ·\\
		\dhl{þam} ic me befæste mid ealre estfulnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{614}{08aga}{126}{***}
		Agathes him cƿæð to · Eala ðu arleasosta\\
		ne sceamode þé to ceorfanne   ðu sylf suce ·\\
		ac ic habbe mine breost on \hlA{minre saƿle} · ansunde ·\\
		mid \dhl{þam} \thehl{ðe} Ic min andgit eallunga afede ·
	\end{example}
	\begin{example}{631}{12wed}{279}{***}
		Fela \hlA{halige menn} fram frymðe middan-eardes ·\\
		ƿæron beforan us ƿundorlice geþogene ·\\
		\dhl{þam} ƿe nu ende-menn geefenlæcan ne magon ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{634}{13moy}{72}{***}
		Ne man ne sceal drincan oððe dƿollice etan\\
		binnan godes huse · þe is gehalgod to þam ·\\
		 man godes lichaman mid geleafan þær þicge ·

		Nu doð \hlA{menn} sƿa-þeah dyslice foroft ·\\
		 hi ƿillað ƿacian ⁊ ƿodlice drincan\\
		binnan godes huse ⁊ bysmorlice plegan ·\\
		⁊ mid gegaf-spræcum godes {\nextpage} hus gefylan ·\\
		ac \dhl{ðam} ƿære betere  hí on heora bedde lagon\\
		ðonne hí gegremedon god on þam gastlican huse ·
	\end{example}
	\begin{example}{643}{15mar}{111}{***}
		He cƿæð  lucas sæde sƿa sƿa hit ful soð is ·\\
		 manega \hlA{menn} ongunnon godspel to ƿritenne\\
		butan þam halgan gaste ⁊ þæs hælendes ƿissunge ·\\
		⁊ be heora geƿille sædon sƿa sƿa him geþuhte ·\\
		⁊ \dhl{þam} gelamp seo aƿyrigung þe se ƿitega cƿæð ·
	\end{example}
	\begin{example}{680}{27cru}{17}{H}
		{\ellipsis}\\
		⁊ ƿe healdað on hærfest mid halgum þenungum\\
		oþerne freols-dæg on \dhl{þam} \thehl{þe} heo geferod ƿæs\\
		eft to hierusalem sƿa sƿa ƿe her æfter secgað ·
	\end{example}
	\begin{example}{690}{31mar}{31}{***}
		{\ellipsis}\\
		⁊ martin᷒ þa ƿearð ameldod frā his fæder ·\\
		þe on his ƿeorcū andode · ⁊ he ƿearð geracenteagod\\
		þa þa he fiftyne ƿintre ƿæs · betæht to þam geƿinne\\
		mid \hlA{anū his þeoƿan} þe his gesiðe ƿæs ·\\
		\dhl{þā} he sylf þenode · sƿiþor þonne he hī ·\\
		⁊ samod hi gereordoden sƿa sƿa gelícan ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{738}{15mar}{106}{***}
		Nu ƿylle ƿe eoƿ secgan hu se halga hieronimus\\
		be ðam feoƿer godspellerum · ðe gode gecorene synd ·\\
		aƿrat on ðære fore-spræce þaða he aƿende cristes bóc\\
		of ebreiscū gereode · ⁊ sume of greciscum ·\\
		to \hlA{læden-spræce} on \dhl{þære} \thehl{ðe} ƿe leorniað ·
	\end{example}
	\begin{example}{765a}{13moy}{305}{***}
		\hlA{Ða} synd blodige ƿeras ðe ƿyrcað manslihtas ·\\
		⁊ \hlA{ða}ðe manna saƿla besƿicað to forƿyrde ·

		\dhl{Ða} sceolan geendian sƿyðe yfelum deaðe ·\\
		gif hi ær ge-endunge heora yfel ne gebetað ·
	\end{example}
	\begin{example}{771}{16mem}{146}{***}
		Tƿelf apostolas ƿæron þe ƿunedon mid him ·\\
		⁊ \hlA{tƿa ⁊ hund seofontig} he geceas him to bydelum ·\\
		\dhl{þa} ferdon tƿam · ⁊ tƿam · ætforan him gehƿyder ·
	\end{example}
	\begin{example}{773}{16mem}{212}{***}
		Þa ƿæron halige \hlA{bisceopas} gehealtsume on þeaƿum ·\\
		⁊ ƿise \hlA{mæsse-preostas} þe ƿunodon on clænnysse ·\\
		⁊ manega \hlA{munecas} on mycelre drohtnunge ·\\
		⁊ clæne \hlA{mædenu} þe criste þeoƿodon\\
		on gastlicre drohtnunge for heora drihtnes lufan ·\\
		⁊ \dhl{ða} synd nu ealle on þam ecan ƿuldre\\
		for heora clænnysse mid criste ƿunigende ·
	\end{example}
	\begin{example}{775}{16mem}{312}{***}
		Nu syndon eahta \hlA{heafod-mægnu} · \dhl{ða} magan ofer-sƿiðan\\
		þas fore-sædan deoflu þurh drihtnes fultum ·
	\end{example}
	\begin{example}{781}{18reg}{39}{***}
		Sume hi gelyfdon on þone lyfigendan god ·\\
		sume on hæðengildum him sylfum to forƿyrde ·\\
		⁊ þa ðe god ƿurðodon ƿurdon gemærsode ·\\
		⁊ sige-fæste ƿæron Symle on gefeohte ·\\
		\hlA{þa} ðe fram gode bugon to bysmor-fullum hæðenscype\\
		\dhl{þa} ƿurdon gescynde · ⁊ á unsigefæste ·
	\end{example}
	\begin{example}{782}{18reg}{115}{***}
		Stodon \dhl{ða} fram ærne-mergen earmlice hrymende ·\\
		oð ofer midne deg ge-drehte forðearle ·\\
		ne him ansƿaru ne com ne seo offrung næs forbærned ·\\
		þa cƿæð helias to ðam leasum ƿitegum ·
	\end{example}
	\begin{example}{798}{25mac}{664}{***}
		Hi comon þa to-gædere · ⁊ begunnon to feohtenne\\
		{\nextpage} on tƿam gefylcū forð eallne ðone dæg ·\\
		⁊ iudas þa beseah to \hlA{þære sƿyðran healfe}\\
		 \dhl{þa} ƿæron strængran · ⁊ stop ðyder sona\\
		mid ðam anrædystum mannum þe him mid fuhton\\
		⁊ todrifon þone ende · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{814}{36tho}{184}{D}
		Se hælend hæfð getimbrod\\
		\hlA{ungerime ƿununge} · ⁊ \hlA{ƿidgylla gebytlu}\\
		frā middan-eardes frymðe mærlice on heofonum ·\\
		⁊ \dhl{þa} beoð geceapode mid soþum geleafan ·
	\end{example}
	\begin{example}{819}{08aga}{58}{***}
		Ne cƿæð þu na góda · ac \hlA{gram-licra deofla} ·\\
		\dhl{þæra} anlicnysse ge aƿendað on are · ⁊ on stanum ·\\
		⁊ ealle ða græftas ofer-gyldað · mid cræfte ·
	\end{example}
	\begin{example}{823}{11mil}{356}{***}
		God forgifð us mannū \hlA{menigfealde ƿæstmas} ·\\
		\dhl{þæra} ƿe sculon brucan sƿa us gebeorhlic sy ·\\
		 se lichama hæbbe hlyƿðe ⁊ fodan ·\\
		 ƿe ne beon besƿicene þurh ða sƿæsan lustas ·\\
		þe of ofer-floƿednysse eallū þam becumað ·\\
		þe buton ƿær-scipe heora ƿoruld adreogað ·
	\end{example}
	\begin{example}{868}{28mau}{165}{***}
		Efne nu þæs middan-eard is for micclum gesƿenct ·\\
		⁊ mid manegum earfoðnyssum yfele geþreatod ·\\
		⁊ þeah-hƿæþere ƿe lufiað his earfoðnysse git ·\\
		⁊ to þisum sƿicolum life ƿe sƿincað ⁊ tiliaþ ·\\
		⁊ to \hlA{þam toƿerdan life} ƿe tiliað hƿonlice ·\\
		on \dhl{þan} \thehl{þe} ƿe æfre habbað sƿa hƿæt sƿa ƿe her geearniað ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:se:focal:identification}

\exsubsubsection{sec:se:focal:identification:topic}

\begin{examples}
	\begin{example}{18}{03bas}{539}{D}
		{\ellipsis}\\
		\hlA{se god} \thehl{þe} me forgeaf þis gode geþanc ·\\
		\dhl{sé} ƿyle þe ge-hyran me þingiende to him ·
	\end{example}
	\begin{example}{22}{03bas}{644}{D}
		Se halga effrem cƿæð · nese nese dohtor ·
		ac \dhl{\hlA{se}} \thehl{ðé} þa manega synne mihte adilegian ·
		þurh his þing-rædene ða þa ðu hine bæde
		\dhl{se} mæg bet þone ic biddan for ðære anre ·
	\end{example}
	\begin{example}{31}{05seb}{169}{D}
		Cƿyst þu lá  nære nan lyfigende god ·\\
		ær þan ðe saturnus his suna abite ·\\
		⁊ heora flæsc æte on þam Ig-lande créta ·

		Eft his sunu \hlA{Iouis} · \thehl{þe} gé ƿurðiað for god ·\\
		\dhl{se} ƿolde acƿellan his unclænan fæder ·\\
		þe abát his gebroðra þa {\nextpage} hi geborene ƿæron ·\\
		se iouis ƿæs afylled · mid fulre galnysse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{204}{36tho}{132}{D}
		Gehyr nu min broðor be þam halgan men\\
		\dhl{\hlA{þone}} \thehl{ðe} þu ƿoldost to ƿæfer-syne tucian ·\\
		\dhl{se} is godes freond · ⁊ godes englas him þeniað ·
	\end{example}
	\begin{example}{264}{09luc}{92}{D}
		Ne miht þu gebigan minne ƿillan to þe ·\\
		\hlA{sƿa hƿæt sƿa} þu minū lichaman dest · ne mæg \dhl{} belimpan to me.
	\end{example}
	\begin{example}{376}{37vin}{86}{D}
		He ne ge-earnode nánes ƿuldres ·\\
		ne he ne ƿunode on soðfæstnesse ·\\
		ac \hlA{þon\textit{e} deað} \thehl{þe} he sencte þā frū-sceapenū mannū ·\\
		\dhl{þon\textit{e}} he dránc ǽrest hī sylfū to bealoƿe ·
	\end{example}
	\begin{example}{392}{09luc}{36}{D}
		{\ellipsis}\\
		ac \hlA{þa ðing} \thehl{þe} þu ƿoldest to geƿemmednysse me syllan ·\\
		forgif me \dhl{ða} [to] clænnysse · to criste farendre ·
	\end{example}
	\begin{example}{437}{07agn}{234}{D}
		\dhl{\hlA{}} \dhl{} ic gelyfde \dhl{} ic geseo ·\\
		\dhl{\hlA{ðæt}} \dhl{} ic gehihte · \dhl{} ic hæbbe nú ·
	\end{example}
	\begin{example}{486+THAET}{36tho}{218}{***}
		{\ellipsis}\\
		⁊ behét us to-eacan ·  \hlA{sƿa hƿæs sƿa} ƿe bædon\\
		on his halgan naman æt his heofonlican fæder\\
		\dhl{} he us getiþode sƿa sƿa ælmihtig god ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:se:focal:identification:sethe}

\begin{examples}
	\begin{example}{51}{07agn}{204}{D}
		\hlA{An god} is on heofonū · ⁊ eac on eorðan ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} is þæra cristenra god · ⁊ eoƿer godas ne synd nahtes ·
	\end{example}
	\begin{example}{122}{21swy}{65}{D (personal prayer)}
		Eala ðu drihten god ealra gesceafta scyppend ·\\
		getiða me synfullū  ic ateo þas hringan\\
		up of ðysum hlyde · gif \dhl{\hlA{se}} lið hér on innan\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} me spræc to on sƿæfne triƿa ·
	\end{example}
	\begin{example}{132}{21swy}{388}{Indir}
		Þa cƿæð  ƿif him to ·  hit ƿære \hlA{sƿyðun}\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} hine lærde mid þære halgan lare ·\\
		⁊ \dhl{þone} \thehl{ðe} he geseah on ðære cyrcan sƿa fægerne ·
	\end{example}
	\begin{example}{344}{37vin}{226}{***}
		Hit gelámp þa sona æft̅ litlum fyrstū ·\\
		 se halga geƿát of ƿorlde to gode\\
		mid sige-fæstū martirdóme ofer-sƿiðdū deofle\\
		to \hlA{þam ecan ƿuldre} mid þā ƿel-ƿillendan drihtene ·\\
		\dhl{} \dhl{} he þā be-het eallū þe hine lufiað\\
		⁊ þā þe his ge-leafan healdaþ oð ende ·
	\end{example}
	\begin{example}{364}{29dio}{36}{D}
		Þa cƿ̅ se halga paulus ·\\
		\hlA{þone god} ic eoƿ bodige \dhl{þone} \hlB{ðe} ge hatað uncuðne ·\\
		he is acenned of marian þam mæran mædene ·\\
		⁊ he þroƿode deað sylf-ƿilles for mannum ·\\
		⁊ arás of deaðe þurh his drihten-lican mihte ·\\
		he | astah eac to heofonum to his halgan fæder ·\\
		⁊ sitt on his sƿiðran hand · soð god · ⁊ soð man ·\\
		þurh \dhl{þone} synd geƿorhte ealle þincg on ƿorulde ·\\
		⁊ he cymð to demenne ælcū be his dædum ·\\
		on ende þyssere ƿorulde · mid ƿuldor-fullum englum ·
	\end{example}
	\begin{example}{611}{07agn}{132}{***}
		Þine godas syndon agotene of \hlA{áre} ·\\
		of \dhl{þam} \thehl{ðe} man ƿyrcð ƿynsume fate ·\\
		oððe hí synd \hlA{stænene} · mid \dhl{þam} \thehl{þe} man stræta ƿyrcð ·
	\end{example}
	\begin{example}{745}{31mar}{1326}{N?}
		Mid \hlA{þære ylcan hæse} he afligde þa scealfran ·\\
		mid \dhl{þære} \thehl{þe} he deofla a-dræfde of mannum ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:se:focal:reinforced}

\begin{examples}
	\begin{example}{76}{12wed}{162}{***}
		Se man \thehl{þe} æfter his dæd-bote his manfullan dæda ge-edniƿað · \hlA{se} gegremað god · sƿa  he bið þam hunde gelic þe spyƿð ⁊ eft ytt   he ær aspaƿ ·
	\end{example}
	\begin{example}{137}{22apo}{28}{***}
		Asende \hlA{ure hælend crist} his halgan engel mid þe ·\\
		\dhl{se} geforðige ðé · ⁊ þine fare geƿissige ·\\
		⁊ þe ge-tiþige þæs ðe þu ge-ƿilnige ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{196}{34cec}{130}{***}
		\dhl{Se} is geutlagod ⁊ lið him on digelan\\
		for his cristen-dome · ⁊ gif ƿe cumað him to ·\\
		ƿe beoð geƿitnode · gif hit ƿyrð ameldod ·\\
		⁊ þa hƿile þe ƿe secað sƿa sƿa hit gesǽd is\\
		god-cundnysse on heofonū · ƿe graman gemetað ·\\
		⁊ lif-leaste on eorðan gif ƿe his lare folgiað ·
	\end{example}
	\begin{example}{206}{36tho}{210}{***}
		Eala þu halga god ungeseƿenlice ƿealdend\\
		⁊ un-aƿendend-lic þurh-ƿunigende æfre ·\\
		þu þe asendest us \hlA{þinne sunu ælmihtigne} ·\\
		\dhl{se} forgeaf us þa mihte  ƿe mihton gehælan ·\\
		adlige ⁊ un-trume ealle on his naman ·\\
		⁊ behét us to-eacan ·  sƿa hƿæs sƿa ƿe bædon\\
		on his halgan naman æt his heofonlican fæder\\
		 he us getiþode sƿa sƿa ælmihtig god ·
	\end{example}
	\begin{example}{359}{22apo}{161}{D}
		Beo \hlA{se ealda} [←ealde] \hlA{arleasa} ardlice ofslagen ·\\
		þurh \dhl{þone} synd to-ƿorpene ða ƿuldor-fullan godas ·
	\end{example}
	\begin{example}{361}{25mac}{800}{***}
		Eft ða se cynincg axode heliodorum ⁊ cƿ̅ ·

		\hlA{Hƿæne} mage ƿe sendan to þam foresædan feo ·

		Þa cƿ̅ heliodorus ·

		Gif ðu hæfst \hlA{ænigne feond} send \dhl{þone} to þam feo ·\\
		⁊ he bið ƿel besƿungen · oððe geƿisslice dead ·\\
		forðan ðe se ælmihtiga god mundað þa stoƿe ·\\
		⁊ þa slihð ⁊ gescynt þe þær sceaðian ƿillað ·
	\end{example}
	\begin{example}{374}{36tho}{41}{D}
		Ic hæbbe \hlA{ænne ƿyrhtan} ƿurðfulne ⁊ getreoƿne ·\\
		\dhl{þone} ic oft asende to ænlipigum burgum ·\\
		⁊ sƿa hƿæt sƿa he begit his sƿinces to medes ·\\
		he hit bringð to me butan sƿicdome ·

		Þisne ic ƿille sendan gif þu sƿa ƿylt mid þe\\
		 þu mid ƿurðmynte æfter þam ƿeorce\\
		eft hine asende gesundne to me ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{386}{04iul}{310}{***}
		Eala hƿilc \hlA{anƿilnys} ⁊ \hlA{ge-ortruƿad ƿylla} ·\\
		þurh \dhl{ða} þeos fægre geogað · nu forƿurðan sceall ·
	\end{example}
	\begin{example}{406}{25mac}{415}{***}
		He com þa to anre byrig bosór gehaten ·\\
		on ðære ƿæron \hlA{ða hæðenan} þe hyndon his magas ·\\
		\dhl{þa} he ealle ofsloh mid sƿurdes ecge ·\\
		⁊ ontende ða burh ⁊ tencgde hī forð syððan ·
	\end{example}
	\begin{example}{419}{35chr}{269}{***}
		Efne þeos reþe leo arƿurðað nu god ·\\
		⁊ þu gesceadƿisa man þe sylfne for-dest ·\\
		⁊ þu fægnast earmincg on \hlA{þinre fulan galnysse} ·\\
		þurh \dhl{þa} ðu scealt ƿeopan ⁊ ƿite þroƿian ·
	\end{example}
	\begin{example}{577+DECOMBINED}{01chr}{91}{***}
		Hƿæt is gód butan \hlA{gode} anum se þe is healic godniss\textit{e} · butan \dhl{þam} ne mæg nan man nan þing godes habban ·
	\end{example}
	\begin{example}{602}{05seb}{82}{D}
		{\ellipsis}\\
		ac hí farað to heofonū · to hælende criste ·\\
		⁊ \hlA{rodorlice ƿununga} ƿitodlice under-foð ·\\
		on \dhl{þam} ge sylfa moton mid him æfre ƿunian ·\\
		ælces yfeles orsorge on ecere blysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{607}{06mau}{182}{***}
		Þu eart soðlice maure · \hlA{þæs mæran benedictes}\\
		folgere on ƿundrū · be \dhl{ðam} ƿe for ƿel oft gehyrdon\\
		þyllice gereccan · ⁊ he þearle siððan\\
		maurum ƿurðode · ⁊ on ƿundrunge hæfde ·
	\end{example}
	\begin{example}{733}{03bas}{63}{***}
		Se biscop ƿæs halig ƿær · ge-haten maximinus ·\\
		⁊ ƿel-ƿyllend-lice hym ge-tyðode · þæs ðe hí ge-ƿylnodon ·\\
		⁊ sona hym mid ferde · to \hlA{þære [floƿendan] éá}\\
		iordanis ge-haten · on \dhl{þære} ƿǽs seo hælend ge-fullod ·
	\end{example}
	\begin{example}{742}{27cru}{113}{***}
		Eala þu \hlA{ƿundorlice ród} · on \dhl{þære} \thehl{ðe} crist ƿolde þroƿian ·\\
		⁊ ure ƿita adƿescan mid his deorƿurþan blode ·
	\end{example}
\end{examples}
